「尐」你老母

香港近年來隨著中港矛盾升溫，以及政府落力推行普通話教中文，坊間牽起一股捍衛粵語的思潮。一些人為了證明粵語比普通話「更古雅」，於是開始埋首於歷代韻書典籍之中，考據一些粵語口語的本字。其實粵語口語本來寫法的考據工作，一直有人在做，著作亦不少，可是現時網上有些聲稱「本字」﹑「正字」，經不起學理推敲，有些甚至令人匪而所思。

本文今次所談的字，便是網上時常見到有人用，甚至網絡媒體《熱血時報》也當「正字」用的「尐」字。不少人直接用這個「尐」字，取代坊間常用的粵語替代字「啲」字，問題是這真是「啲」字的「正寫」嘛？「尐」字的實際讀音究竟是甚麼？粵語口語中有無用這個「尐」字的案例？「啲」字的本字其實又是甚麼？這些都是本文將會探討的問題。

兩大「尐」字閪人

我唔明，有啲粵語詞根本冇對應漢字，點解一定要所謂「溯本尋源」咁生安白造個古僻漢字畀佢？